%!TEX root = ../main.tex
\subsection{Общие свойства}
\label{sec:introduction:general}

В~данном параграфе рассмотрим свойства, общие для пространств~\(\SB{i, 1}\) и~\(\SB{i, 2}\) (\(i = 1, 2, 3\)). Если утверждение верно для~\(T_j\) (\(j = 1, 2, 3\)) вне зависимости от~индекса, будем обозначать это множество просто как~\(T\). Прежде всего рассмотрим свойства центрированных систем.
\begin{lemma}
    \label{lem:mcs_CpiM}
    % \label{lem:1.4.1}
    %
    Пусть~\(\xi\) максимальная центрированная система в~семействе множеств~\(\{C_{\pi|M} \colon \pi \in T, M \subseteq \omega\}\), и~множество~\(C_{\pi'|M'}\) такое, что~\(C_{\pi'|M'} \cap C_{\pi|M}\) бесконечно для всякого~\(C_{\pi|M} \in \xi\). Тогда~\(C_{\pi'|M'} \in \xi\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Рассмотрим произвольный конечный набор элементов~\(\xi\), \(\{C_{\pi_k|M_k} \colon k \< n\} \subseteq \xi\). Найдётся (см.~лемму~\ref{lem:from_cap_to_cup}) набор~\(\{M_k' \colon k \< n\}\) такой, что~\(M_k' \subseteq M_k\) для каждого~\(k \< n\) и
    \[
        \capl{k \< n} C_{\pi_k|M_k} = \cupl{k \< n} C_{\pi_k|M_k'}.
    \]

    Докажем, что найдётся~\(k_0 \< n\) такое, что~\(C_{\pi_{k_0}|M_{k_0}'} \in \xi\).

    Предположим противное. Пусть для каждого~\(k \< n\) найдётся конечный набор~\(\{C_{\pi_\ell^k|M_\ell^k} \colon \ell \< n_k\}\) такой, что
    \[
        C_{\pi_k|M_k'} \cap \L(
            \capl{\ell \< n_k} C_{\pi_\ell^k|M_\ell^k}
        \R)\quad\text{конечно}.
    \]
    Тогда
    \begin{gather*}
        \L(\cupl{k \< n} C_{\pi_k|M_k'}\R) \cap
        \L(\capl{k \< n} \capl{\ell \< {n_k}} C_{\pi_\ell^k|M_\ell^k}\R) =\\
        = \L(\capl{k \< n} C_{\pi_k|M_k}\R) \cap
        \L(\capl{k \< n} \capl{\ell \< {n_k}} C_{\pi_\ell^k|M_\ell^k}\R)
    \end{gather*}
    конечно, что противоречит центрированности~\(\xi\).

    Из~максимальности~\(\xi\) следует, что найдётся~\(C_{\pi_{k_0}|M_{k_0}'} \in \xi\), тем более~\(C_{\pi_{k_0}|M_{k_0}} \in \xi\). По~условиям леммы~\(C_{\pi_{k_0}|M_{k_0}} \cap C_{\pi'|M'}\) бесконечно, следовательно, \(\capl{k \< n} C_{\pi_k|M_k} \cap C_{\pi'|M'} = \cupl{k \< n} C_{\pi_k|M_k'} \cap C_{\pi'|M'}\) бесконечно, а~значит~\(C_{\pi'|M'} \in \xi\).
\end{proof}
\begin{lemma}
    \label{lem:mcs_CpiM=>mcs_Cpi}
    % \label{lem:1.4.3}
    %
    Пусть~\(\alpha'\) "--- максимальная центрированная система в~семействе~\(\{C_{\pi|M} \colon \pi \in T, M \subseteq \omega\}\). Тогда~\(\alpha = \{C_\pi \colon C_{\pi|M} \in \alpha'\}\) является максимальной центрированной системой в~семействе множеств~\(\{C_\pi \colon \pi \in T\}\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть~\(\alpha'\) максимальная центрированная система в~семействе множеств~\(\{C_{\pi|M} \colon \pi \in T, M \subseteq \omega\}\). Предположим, что~\(\alpha = \{C_\pi \colon C_{\pi|M} \in \alpha'\}\) не~максимальна. Тогда найдётся~\(\pi' \in T\) такое, что~\(C_{\pi'} \cup (\capl{i \< n} C_{\pi_i})\) бесконечно для любого конечного набора~\(\{C_{\pi_i} \colon i \< n\} \subseteq \alpha\), но~\(C_{\pi'} \notin \alpha'\).

    В~силу леммы~\ref{lem:mcs_CpiM} найдётся~\(C_{\pi_0|M_0} \subseteq \alpha'\) такое, что~\(C_{\pi'} \cap C_{\pi_0|M_0}\) конечно. По~предложению~\ref{pro:CpiM_in_bool} найдутся множества~\(C_{\widehat\pi_0}\) и~\(C_{\widehat\pi_1}\) такие, что~\(C_{\widehat\pi_0} \cap C_{\widehat\pi_1} = C_{\pi_0|M_0}\). Отсюда следует, что~\((C_{\widehat\pi_0} \cap C_{\widehat\pi_1}) \cap C_{\pi'}\) конечно. С~другой стороны~\(C_{\widehat\pi_0}, C_{\widehat\pi_1} \in \alpha\), это следует из~того, что~\(C_{\pi_0|M_0} \in \alpha'\) и~\(\alpha \subseteq \alpha'\). Противоречие. Таким образом, система~\(\alpha = \{C_\pi \colon C_{\pi|M} \in \alpha'\}\) максимальна.
\end{proof}

\goodbreak

Непосредственными вычислениями доказывается
\begin{lemma}
    \label{lem:mcs_Cpi<=>mcs_capCpi}
    % \label{lem:1.4.4}
    ~
    \begin{enumerate}[\normalfont 1.]
        \item Если~\(\alpha\) максимальная центрированная система в~семействе множеств~\(\{C_\pi \colon \pi \in T\}\), то~\(\alpha' = \{\capl{i \< n} C_{\pi_i} \colon n \in \omega, \pi_i \in \alpha\}\) максимальная центрированная система в~семействе множеств~\(\{\capl{i \< n} C_{\pi_i} \colon n \in \omega, \pi_i \in T\}\).
        \item Если~\(\alpha'\) максимальная центрированная система в~семействе множеств
        \[
            \L\{
                C = \capl{i \< n} C_{\pi_i} \colon
                n \in \omega, \pi_i \in T
            \R\},
        \]
        то
        \[
            \L\{
                C_\pi \colon C_\pi = C_{\pi_i}
                \ \text{для некоторого}
                \ C = \capl{i \< n} C_{\pi_i}, C \in \alpha'
            \R\}
        \]
        максимальная центрированная система в~семействе множеств~\(\{C_\pi \colon \pi \in T\}\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

Из~леммы~\ref{lem:from_cap_to_cup} следует следующая
\begin{lemma}
    % \label{lem:1.4.5}
    %
    Если~\(\alpha\) максимальная центрированная система в~семействе множеств~\(\{C_{\pi|M} \colon \pi \in T, M \subseteq \omega\}\), то~для всякого конечного набора множеств~\(\alpha' \subseteq \alpha\) найдётся~\(C_{\pi_0|M_0} \in \alpha\) такое, что~\(C_{\pi_0|M_0} \subseteq \cap \{C_{\pi|M} \colon C_{\pi|M} \in \alpha'\}\).
\end{lemma}
\begin{lemma}
    \label{lem:mcs_CpiM=>mcs_capCpi}
    % \label{lem:1.4.6}
    %
    \textls[-10]{Для~максимальной центрированной системы~\(\alpha\) в~семействе~\(\{C_{\pi|M} \colon \pi \in T, M \subseteq \omega\}\) существует максимальная центрированная система~\(\alpha''\) в~семействе~\(\{C = \capl{i \< n} C_{\pi_i} \colon n \in \omega, \pi_i \in T\}\) такая, что~\(\alpha''\) вписана в~\(\alpha\).}
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть~\(\alpha\) максимальная центрированная система в~семействе
    \[
        \l\{C_{\pi|M} \colon \pi \in T, M \subseteq \omega\r\}.
    \]
    В~силу леммы~\ref{lem:mcs_CpiM=>mcs_Cpi} система~\(\alpha' = \{C_\pi \colon C_{\pi|M} \in \alpha\}\) максимальная центрированная система в~семействе множеств~\(\{C_\pi \colon \pi \in T\}\). В~силу леммы~\ref{lem:mcs_Cpi<=>mcs_capCpi} всевозможные конечные пересечения элементов из~\(\alpha'\) образуют максимальную центрированную систему~\(\alpha''\) в~семействе~\(\{C = \capl{i \< n} C_{\pi_i} \colon n \in \omega, \pi_i \in T\}\). Покажем, что система~\(\alpha''\) вписана в~\(\alpha\). Действительно, пусть~\(C_{\pi|M} \in \alpha\). По~предложению~\ref{pro:CpiM_in_bool}~\(C_{\pi|M} = C_{\pi_1} \cap C_{\pi_2}\) для некоторых~\(\pi_1, \pi_2\in T\). Тогда~\(\pi_1, \pi_2 \in \alpha'\), а~их~пересечение~\(C_{\pi|M} = C_{\pi_1} \cap C_{\pi_2} \in \alpha''\). Таким образом~\(\alpha''\) вписана в~\(\alpha\).
\end{proof}
\begin{lemma}
    \label{lem:mcs_capCpi=>mcs_CpiM}
    % \label{lem:1.4.7}
    Для~максимальной центрированной системы~\(\alpha\) в~семействе
    \[
        \L\{
            C = \capl{i \< n} C_{\pi_i}
            \colon n \in \omega, \pi_i \in T
        \R\}
    \]
    существует максимальная центрированная система~\(\alpha'\) в~семействе
    \[
        \l\{
            C_{\pi|M} \colon \pi \in T, M \subseteq \omega
        \r\},
    \]
    вписанная в~\(\alpha\).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть~\(\alpha\) максимальная центрированная система в~семействе
    \[
        \L\{
            C = \capl{i \< n} C_{\pi_i}
            \colon n \in \omega, \pi_i \in T
        \R\}.
    \]
    \textls[-5]{Рассмотрим семейство множеств~\(\alpha'\), состоящиее из множеств~\(C_{\pi|M}\),} центрированных с \(\alpha\). Покажем, что~\(\alpha'\) искомая. По~предложению~\ref{pro:CpiM_in_bool} всякое множество~\(C_{\pi|M} = C_{\pi_1} \cap C_{\pi_2}\). Так~как~\(C_{\pi|M}\) центрирована с~\(\alpha\) следует, что~\(C_{\pi_1}, C_{\pi_2} \in \alpha\). Таким образом, всякий элемент~\(C_{\pi|M} \in \alpha'\) есть и~элемент системы~\(\alpha\). Следовательно система~\(\alpha' = \{C_{\pi|M} \colon C_{\pi|M}\ \text{центрировано с}\ \alpha\}\) центрирована. Докажем максимальность~\(\alpha'\) и~то, что~\(\alpha'\) вписана в~\(\alpha\).

    Пусть~\(C\) произвольный элемент~\(\alpha\), то~есть~\(C = \capl{i \< n} C_{\pi_i}\). По~лемме~\ref{lem:from_cap_to_cup}
    \[
        C = \capl{i \< n} C_{\pi_i} = \cupl{i \< n} C_{\pi_i|M_i}.
    \]
    В~силу центрированности~\(\alpha\), среди множеств~\(C_{\pi_i|M_i}\)~(\(i \< n\)) найдётся~\(C_{\pi_{i_0}|M_{i_0}}\), центрированное с~\(\alpha\), то~есть~\(C_{\pi_{i_0}|M_{i_0}} \in \alpha'\). Отсюда следует, что~\(\alpha'\) вписано в~\(\alpha\). Отсюда~же легко выводится и~максимальность системы~\(\alpha'\). Лемма доказана.
\end{proof}
